<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="hackermanifesto.xsl"?>
<Book Title="Хакерски манифест" Author="Макензи Уарк" YearFirstEdition="1961" YearSourceEdition="2004" ISBN="0-674-01543-6">
  <Chapter Title="Абстракция">
    <Paragraph Number="001">
      <Sentence>Един двойник витае из света, и името му е абстракция.</Sentence>
      <Sentence>От него зависят съдбите на държави и армии, на предприятия и общности.</Sentence>
      <Sentence>Всички борещи се класи, управляващи и управлявани, му се кланят, но и се боят от него.</Sentence>
      <Sentence>Стиснал палци, светът ни сляпо пристъпва в непознатото.</Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="002">
      <Sentence>Всички класи се страхуват от безпощадното абстрахиране на света, от което зависи бъдещето им.</Sentence>
      <Sentence>Всички, освен една: на хакерите.</Sentence>
      <Sentence>Ние сме хакерите на абстракцията.</Sentence>
      <Sentence>Произвеждаме нови идеи, нови възприятия, нови усещания, изхаквайки ги от сурови данни.</Sentence>
      <Sentence>Независимо дали кодът, който хакаме, е програмен език, мерена реч, математика или музика, на нас се пада ролята на абстрактори на нови светове.</Sentence>
      <Sentence>Независимо дали се представяме като учени или писатели, художници или биолози, философи или програмисти; всяка от тези субективности е само фрагмент от класа, постепенно осъзнаваща се като такава.</Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="003">
      <Sentence>И все пак недокрай знаем кои сме.</Sentence>
      <Sentence>Затова настоящата книга цели да манифестира нашите произходи, цели и интереси.</Sentence>
      <Sentence>Един хакерски манифест: не единственият възможен, тъй като в природата на хакера е да се отличава от другите; да се отличава дори от себе си в течение на времето.<TranslatorNote>Оригинално заглавие: "A Hacker Manifesto" (неопр. чл.; ср. "The Communist Manifesto")</TranslatorNote></Sentence>
      <Sentence>Да хакваш означава да се различаваш.</Sentence>
      <Sentence>Един хакерски манифест не може да се опитва да репрезентира това, което отказва да бъде репрезентирано.</Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="004">
      <Sentence>Хакерите създават възможността в света да навлязат нови неща.</Sentence>
      <Sentence>Не винаги велики неща, или даже добри, но все пак нови.</Sentence>
      <Sentence>В изкуството, науката, философията и културата, във всеки процес на добиване на знание, където могат да бъдат събирани данни и извличана информация, от която на свой ред да бъдат добити нови възможности за това какъв да бъде светът, могат да бъдат намерени хакери, създаващи новото от старото.</Sentence>
      <Sentence>Макар да създаваме тези нови светове, ние не ги притежаваме.</Sentence>
      <Sentence>Това, което сме създали, бива дадено под ипотека другиму, и служи на интереса на държави и корпорации, които монополизират средствата за създаване на светове, които само ние откриваме.</Sentence>
      <Sentence>Не притежаваме произведеното от нас - то ни притежава.</Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="005">
      <Sentence>Хакерите използват познания и хитрост, за да запазят своята автономия.</Sentence>
      <Sentence>Някои вземат парите и бягат.</Sentence>
      <Sentence>(Трябва да живеем с последиците от компромисите си.)</Sentence>
      <Sentence>Някои отказват за правят компромиси.</Sentence>
      <Sentence>(Живеем както можем.)</Sentence>
      <Sentence>Твърде често избралите един от тези пътища ненавиждат тези, избрали да следват другия.</Sentence>
      <Sentence>Едните ненавиждат богатството, което нямат; другите ненавиждат свободата, която не им достига за да хакат света самоволно.</Sentence>
      <Sentence>Това, което убягва на хакерската класа, е по-абстрактен израз на класовия ни интерес, и на това как той може да намери общи точки с интересите на други.</Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="006">
      <Sentence>Хакерите нямат склонност към присъединяване.</Sentence>
      <Sentence>Рядко искаме да се лишим от своята единичност.</Sentence>
      <Sentence>Днес се нуждаем от колективен хак, реализиращ класов интерес, основаващ се на съвместяване на разликите, а не на принудително единство.</Sentence>
      <Sentence>Хакерите са класа, но абстрактна.</Sentence>
      <Sentence>Класа, която създава абстракции, но и на свой ред превърната в абстракция.</Sentence>
      <Sentence>Да опишеш абстрактно хакерите като класа означава да създадеш абстрактна репрезентация на самата идея за класа.</Sentence>
      <Sentence>Лозунгът на хакерската класа не е "работниците, обединени", а "работите, разплетени".</Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="007">
      <Sentence>Конкретизираната абстракция владее всичко.</Sentence>
      <Sentence>Навсякъде правите линии и чистите криви на абстракцията подреждат нещата по сложни, но ефикасни вектори.</Sentence>
      <Sentence>Образованието учи какво може да бъде произведено с помощта на абстракция; но знанието, най-полезно за хакерската класа, е как се произвеждат самите абстракциии.</Sentence>
      <Sentence>Дельоз: "Абстракциите не обясняват нищо; самите те се нуждаят от обяснение."<AuthorNote><Reference>Gilles Deleuze, Negotiations (New York: Columbia University Press, 1995), p. 145. </Reference>TODO</AuthorNote></Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="008">
      <Sentence>Една абстракция може да бъде открита или произведена, може да бъде материална или нематериална, но абстракцията е това, което всеки хак произвежда и затвърждава.</Sentence>
      <Sentence>Да абстрахираш означава да създадеш равнина, в която различни и несвързани неща могат да бъдат свързани по много различни начини.</Sentence>
      <Sentence>Да абстрахираш означава да изразяваш виртуалността на природата, да припознаеш дадена нейна възможност, да актуализираш релация сред безкрайна рационалност, да проявиш многоликото.</Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="009">
      <Sentence>Историята е производство на абстракция и абстракция за производство.</Sentence>
      <Sentence>Разликата между епохите е породена от прилагането на нови модуси на абстракция към задачата да отмъкнеш свободата от потребността.</Sentence>
      <Sentence>Историята е превръщане на виртуалното в актуално чрез поредица от хакове.</Sentence>
      <Sentence>Историята е кумулативна качествена диференциация на природата докато бива хакната.</Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="010">
      <Sentence>От абстрахирането на природата произлизат нейната продуктивност и производството на излишък отвъд нужното за оцеляване.</Sentence>
      <Sentence>От този нарастващ излишък отвъд необходимостта произлиза нарастваща способност да се хаква, отново и отново, произвеждайки последващи абстракции, последваща продуктивност, последващо освобождаване от необходимостта. Поне потенциално.</Sentence>
      <Sentence>Но хакването на природата, производството на излишък, не ни осбовождава.</Sentence>
      <Sentence>Отново и отново възниква управляваща класа, която владее излишъка и налага нови необходимости върху хората, произвеждащи самото средство да се избяга от необходимостта.</Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="011">
      <Sentence>Нашето съвремие е различно, защото на хоризонта на възможностите е изникнал отдавна мечтаният нов свят, свободен от недоимък.</Sentence>
      <Sentence>Производството на абстракции се приближава до момента, в който оковите, приковавали хакването към остарели и регресивни класови интереси, ще бъдат окончателно счупени.</Sentence>
      <Sentence>Дебор: "Светът вече притежава мечтата за този момент, и сега трябва да притежава съзнанието му, за да го превърне в действителностчието съзнание трябва да притежава, за да го живее в действителност."<AuthorNote><Reference>Guy Debord, Society of the Spectacle (Detroit: Black and Red, 1983), 164. </Reference>TODO</AuthorNote></Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="012">
      <Sentence>Изобретателността е майка на необходимостта. <TranslationNote>В оригинала: "invention is the mother of necessity" - инверсия на "necessity is the mother of invention", сравн. "неволята учи"</TranslationNote></Sentence>
      <Sentence>Въпреки че всички държави произвеждат своите богатства и власт чрез абстракция, отношенията между управляващата класа на дадена отделно взета държава и процеса на създаване на абстракции в нови форми са несигурни.</Sentence>
      <Sentence>Управляващата класа се стреми винаги да управлява иновацията и да я направлява в свой собствен интерес, лишавайки хакера от контрол върху собственото му творение, и по този начин отнемайки от света като цяло правото да управлява собственото си развитие.</Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="013">
      <Sentence>Производството на нови абстракции винаги се случва сред хора, отличили се чрез акта на хакване.<Footnote>сравн. "халтура", рус. "схалтурить"</Footnote></Sentence>
      <Sentence>Бидейки "другите", успели да създадат нов свят от стария, ние станаваме не просто отчуждени, а отделна класа.</Sentence>
      <Sentence>Разпознаваме своето съществуване като отделна група, като програмисти, художници, писатели, учени, музиканти, но рядко виждаме тези роли като фрагменти от цялостно класово преживяване.</Sentence>
      <Sentence>Чудаците и маниаците стават такива чрез отрицание, посредством чуждото отхвърляне.</Sentence>
      <Sentence>Заедно образуваме класа, на която тепърва предстои чрез хакване да утвърди съществуването си като себе си - и за самата себе си.<Footnote>ориг. "hack itself into existence"</Footnote></Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="014">
      <Sentence>Именно чрез абстракция се идентифицира, произвежда и освобождава виртуалното.</Sentence>
      <Sentence>Виртуалното - това не е само потенциалът, заложен в материята, а също така и потенциалът на потенциала.</Sentence>
      <Sentence>Да хакваш означава да прилагаш абстракция върху информацията и да изразяваш възможността за нови светове, отвъд недоимъка.</Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="015">
      <Sentence>Всички абстракции са абстракции върху природата.</Sentence>
      <Sentence>Абстракциите освобождават заложения потенциал на материалния свят.</Sentence>
      <Sentence>Същевременно, абстракцията разчита на най-куриозното свойство на материалния свят - информацията.</Sentence>
      <Sentence>Информация може да съществувуа независимо от конкретна материална форма, но не може да съществува изобщо без материална форма.</Sentence>
      <Sentence>Тя е едновременно материална и нематериална.</Sentence>
      <Sentence>Тя открива нематериалната виртуалност на материалното, неговите информационни качества.</Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="016">
      <Sentence>Абстракцията е винаги абстракция върху природата, процес, който създава двойник на природата, втора природа, пространство на човешко битие, в което колективният живот обитава сред собствените си продукти и възприема средата, произведена от самия него, за естествена.</Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="017">
      <Sentence>Поземлена собственост - това е абстрахиране на ресурс от природата, аспект на съзидателния потенциал на природата превърнат в абстракция под формата на собственост.</Sentence>
      <Sentence>Капитал - това е отделянето на ресурса от земята, аспект на нейния продуктивен потенциал, абстрахиран под формата на собственост.</Sentence>
      <Sentence>Информация - това е отделянето на ресурс от капитала, вече отделен от земята.</Sentence>
      <Sentence>Тя е двойник на двойника.</Sentence>
      <Sentence>Това е процес на абстракция, който се намира отвъд капитала, но отново произвежда съществуването си под формата на собственост.</Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="018">
      <Sentence>Също както разработването на земята като продуктивен ресурс създава историческите крачки, необходими за да бъде тя абстрактно изведена под формата на капитал, така и разработването на капитала осигурява историческите крачки, необходими за последващото абстрактно извеждане на информацията, под формата на "интелектуална собственост".</Sentence>
      <Sentence>В традиционните общества поземлената собственост, капиталът и информацията са обвързани с конкретни социални или регионални сили посредством обичай или наследственост.</Sentence>
      <Sentence>Абстракцията изхаква от стария скелет на феодализма едно освобождаване на тези ресурси, базирано на една по-абстрактна форма на собственост - универсално право на частна собственост.</Sentence>
      <Sentence>Тази универсална абстрактна форма включва първо земя, след това капитал, а сега вече и информация.</Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="019">
      <Sentence>Абстракцията "собственост" едновременно освобождава продуктивни ресурси и произвежда класово разделение.</Sentence>
      <Sentence>Частната собственост създава класата на земевладелците, които притежават земята, и класата на земеделците, които са лишени от земя.</Sentence>
      <Sentence>От хората, лишени от традиционното комунално право на земя, собствеността създава лишена класа, която става работническа, тъй като е сложена на работа от възходящата класа на собственици на материалните средства за производство - класата на капиталистите.</Sentence>
      <Sentence>Работническата класа е първата класа, решила сериозно да свали класовата власт.</Sentence>
      <Sentence>Тя не успява в тази историческа задача, тъй като формата на собственост все още не е достатъчнно абстрактна, за да освободи възможността за безкласовост, която е заложена в съзидателните сили на самото абстрахиране.</Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="020">
      <Sentence>Новата абстракция винаги се създава с хак.</Sentence>
      <Sentence>Възникването на хакерска класа ускорява процеса на създаване на нови абстракции.</Sentence>
      <Sentence>Разпознаването на интелектуалната собственост като вид собственост - само по себе си абстракция, законодателен хак - създава класа от създатели на интелектуална собственост.</Sentence>
      <Sentence>Но тази класа все още се труди в интерес на друга класа, на чиито интереси са подчинени нейните собствени.</Sentence>
      <Sentence>Разширяването на абстракцията "частна собственост", покриващо информацията, създава хакерската класа като класа, способна да превръща своите иновации в сферата на абстракциите във вид собственост.</Sentence>
      <Sentence>За разлика от земеделците и работниците, хакерите не са (все още) напълно лишени от своите права на собственост, но трябва да продават своята способност за абстракция на класата, която притежава средствата за производство - класата на векторалистите, емергентната управляваща класа на нашето време.</Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="021">
      <Sentence>Векторалистката класа води интензивна борба да лиши хакерите от тяхната интелектуална собственост.</Sentence>
      <Sentence>Патентите и авторските права попадат в ръцете не на създателите си, а на векторалистите, които притежават средствата за реализация на тяхната стойност.</Sentence>
      <Sentence>Векторалистката класа се стреми да монополизира абстракцията.</Sentence>
      <Sentence>За векторалната класа "обект на политиката е абсолютният контрол върху интелектуална собственост посредством военоподобни стратегии на комуникация, контрол и командване".<AuthorNote><Reference>Arthur Kroker and Michael A. Weinstein, Data Trash: The Theory of the Virtual Class (New York: St Martin’s, 1994), p. 6</Reference>TODO</AuthorNote></Sentence>
      <Sentence>Хакерите се оказват жертви на лишения както индивидуално, така и като класа.</Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="022">
      <Sentence>Консолидирайки монопола си върху средствата за реализиране на стойността на интелектуалната собственост, векторалистката класа конфронтира хакерската все повече като класов антагонист.</Sentence>
      <Sentence>Хакерите изпитват затруднения с несправедливите тарифи, които векторалистите налагат върху достъпа до информацията, колективно произведена от хакерите, но притежавана от векторалистите.</Sentence>
      <Sentence>Хекерите изпитват затруднения с конкретните форми, в които абстракцията е комодифицирана и превърната в частна собственост на векторалистката класа.</Sentence>
      <Sentence>Хакерите разпознават, че класовият им интерес е най-добре изразен чрез борба не просто да се освободи производството на абстракция от дадена форма на собственост, а да се абстрахира самата форма на собственост.</Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="023">
      <Sentence>Отдавна вече е време хакерите да се обединят с работниците и земеделците - с всички световни производители - и да освободят производствените и творчески ресурси от мита за недостига.</Sentence>
      <Sentence>Отдавна вече е време да бъдат създадени нови форми на сдружаване, които да насочат света в посока на избягване на неговото унищожение чрез комодифицирана експлоатация.</Sentence>
      <Sentence>Най-големите хакове на нашето съвремие може да се окажат форми за организиране на свободна колективна експресия, така че оттук нататък абстракцията да служи на хората, а не хората - на управляващата класа.</Sentence>
    </Paragraph>
  </Chapter>
  <Chapter Title="Класа">
    <Paragraph Number="024">
      <Sentence>Възниква класа - работническата - способна да постави под въпрос необходимостта от частна собственост.</Sentence>
      <Sentence>В рамките на работническото движение възниква партия, предлагаща отговор на желанията на работническата класа - комунистите.</Sentence>
      <Sentence>Както пише Маркс, "във всички тези движения бива изведен на преден план, като главен въпрос, въпросът за собствеността, независимо от степента на развитие".</Sentence>
      <Sentence>Отговорът, който комунистите предлагат на въпроса за собствеността, е централизация на всички средства за производство в ръцете на държавата.</Sentence>
      <Sentence>Превръщането на собствеността в държавен монопол единствено произвежда нова управляваща класа и нова, още по-брутална класова борба.</Sentence>
      <Sentence>Но това ли е крайният отговор?</Sentence>
      <Sentence>Може би ходът на класовата борба още не е приключил.</Sentence>
      <Sentence.>Може би съществува друга класа, която да повдигне въпроса за собствеността по нов начин, и, запазвайки въпроса отворен, окончателно да приключи монопола на управляващите класи върху краищата на историята.</Sentence.>
      <Sentence>Всеки етап от развитието на векторалния свят, в който се намираме, е ръководен от определена класова динамика.</Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="025">
      <Sentence />
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="026">
      <Sentence />
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="027">
      <Sentence />
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="028">
      <Sentence />
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="029">
      <Sentence />
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="030">
      <Sentence />
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="031">
      <Sentence />
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="032">
      <Sentence />
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="033">
      <Sentence />
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="034">
      <Sentence />
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="035">
      <Sentence />
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="036">
      <Sentence />
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="037">
      <Sentence />
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="038">
      <Sentence />
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="039">
      <Sentence />
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="040">
      <Sentence />
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="041">
      <Sentence />
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="042">
      <Sentence />
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="043">
      <Sentence />
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="044">
      <Sentence />
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="045">
      <Sentence />
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="046">
      <Sentence />
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="047">
      <Sentence />
    </Paragraph>
  </Chapter>
  <Chapter Title="Образование">
    <Paragraph Number="048">
      <Sentence>Образованието е робство.</Sentence>
      <Sentence>Образованието оковава разума и го превръща в ресурс за класовата власт.</Sentence>
      <Sentence>Природата на това поробване отразява текущото състояние на класовата борба за знание в рамките на образователния апарат.</Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="049">
      <Sentence>Земевладелската класа се противи на образованието, освен като индоктринация в послушание.</Sentence>
      <Sentence>Интересът й от образование стига единствено до пастирите, които регулират овцевидния морал, който трябва да бъде насаден на човешкото стадо, грижещо се за посевите и добитъка.</Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="050">
      <Sentence>Когато капиталът се нуждае от "ръце" за мръсна работа, образованието единствено тренира полезни ръце, които да се грижат за машини, и послушни тела, които да приемат за естествен обществения ред, в който се намират.</Sentence>
      <Sentence>Когато капиталът се нуждае от "мозъци", както за да управляват все по-сложните му процеси, така и за да изпълняват задачата на консумация на неговите продукти, се изисква още повече време в образователния затвор, за да бъдеш допуснат в редиците на платената работническа класа.</Sentence>
      <Sentence>Когато капиталът научи, че много от задачите могат да бъдат изпълнени от временни работници с малко обучение, образованието се разделя на две - минимална система, целяща да учи най-бедните работници на сервилност, и състезателна система, която да предоставя на най-умните работници път нагоре по хлъзгавия наклон към сигурността и потреблението.</Sentence>
      <Sentence>Когато управляващата класа проповядва необходимост от образование, това непременно означава обучаване на недостатък.</Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="051">
      <Sentence>Членовете на така наречената "средна класа" постига своя привилегирован достъп до потребление и сигурност чрез образование, в което са задължени да влагат съществена част от дохода си, придобивайки като собственост диплома, свидетелстваща за печалния факт, че "кандидатът може да толерира скука и знае как да спазва правила".</Sentence>
      <Sentence>Но повечето от тях остават работници, нищо че събират информация, вместо да берат памук.</Sentence>
      <Sentence>Те работят във фабрики, но са научени да ги разглеждат като офиси.</Sentence>
      <Sentence>Прибират надник, но са научени да го наричат заплата.</Sentence>
      <Sentence>Носят униформа, но са научени да я виждат като костюм.</Sentence>
      <Sentence>Единствената разлика е че образованието ги е научило да дават различни имена на инструментите на експлоатация, и да презират тези членове на собствената им класа, които ги наричат другояче.</Sentence>
    </Paragraph>
    <Paragraph Number="052" />
  </Chapter>
  <Chapter Title="Хакинг">
    <Paragraph Number="071" />
  </Chapter>
  <Chapter Title="Информация">
    <Paragraph Number="126" />
  </Chapter>
  <Chapter Title="Природа">
    <Paragraph Number="140" />
  </Chapter>
  <Chapter Title="Производство">
    <Paragraph Number="157" />
  </Chapter>
  <Chapter Title="Собственост">
    <Paragraph Number="176" />
  </Chapter>
  <Chapter Title="Репрезентация">
    <Paragraph Number="207" />
  </Chapter>
  <Chapter Title="Въстание">
    <Paragraph Number="233" />
  </Chapter>
  <Chapter Title="Държава">
    <Paragraph Number="258" />
  </Chapter>
  <Chapter Title="Субект">
    <Paragraph Number="275" />
  </Chapter>
  <Chapter Title="Излишък">
    <Paragraph Number="300" />
  </Chapter>
  <Chapter Title="Вектор">
    <Paragraph Number="313" />
  </Chapter>
  <Chapter Title="Свят">
    <Paragraph Number="346" />
  </Chapter>
</Book>